\input{../notemp}

\title{情報セキュリティ 第3回}

\begin{document}
\maketitle

\section{DESの性質}

% \subsection{反転性質}
\begin{itemize}

	\item 反転性質

		$C = DES(K, M)$ \rarrow $\ubrac{\overline{C}}{\color{yellow}\mbox{ビット反転}} = DES(\overline{K}, \overline{M})$

		$f$は反転しない(同じ)

	\item 弱鍵 $K_0$

		$C = DES(K_0, M) = DES^{-1}(K_0, M)$

		\emph{暗号化と復号化に同じ鍵が使える(脆弱)}

	\item 双対鍵 $(P, Q)$

		$DES(P, M) = DES^{-1}(Q, M)$
\end{itemize}

\section{DESの弱体化(年を経るにつれて)}

概ねの鍵は20年程度で破られる(作成当時のコンピュータの計算能力とちょうど20年後くらいがアレ)

\begin{itemize}
	\item 差分解読

		$\ubrac{\bigtriangleup M}{\color{yellow}\mbox{差分}} = M_1 \otimes M_2$ 

		$\bigtriangleup M$(入力差分)に対して、$\bigtriangleup C = C_1 \otimes C_2$ (出力差分)の偏りを利用

		できるだけ偏りがないように\emph{S-Boxes}を作ったので解読不成功

	\item 線形解読

		入出力の線形近似

		近似確率 $\cfrac{1}{2} + 1.19 \times 2^{-21}$

		この解読方法に関しては対策しておらず、解読に成功したが、1993年当時は1つの解読に計算機を用いて50日かかった(実用的でない)

	\item \emph{\color{red}全数探索 (brute force attack)}

		$(M, C)$を知っている(\emph{1ペアだけで良い}) \rarrow $DES(K, M) = C$となる$K$を全探索

		$|K| = 56$ より、パターン数は$2^{56} \approx 7.2 \times 10^{16}$

		1997年 解読成功(3ヶ月) \rarrow \emph{2015年現在ではPCでも1日で可能なレベル}
\end{itemize}

上記の脆弱性から、現在ではDESはTDESでの使用に限る。

\begin{center}
$M \rightarrow \overbrace{\ubrac{\ubrac{\fbox{DES}}{K_1} \rightarrow \ubrac{\fbox{DES}}{K_2} \rightarrow \ubrac{\fbox{DES}}{K_3}}{K = (K_1, K_2, K_3)}}^{TDES} \rightarrow C$
\end{center}

$K_1 = K_2$とすると、$TDES = DES$

$|K| = 3 \times 56 = 168$ビット

\section{次期標準暗号\\ AES(Advanced Encryption Standard)}

2001年制定 \larrow 1997年公募

DESは選定が閉じられていたが、AESは誰でもわかるように進められた(DESの8bit捨てのような謎を避けるため)。

アメリカの標準案、ベルギーからの提案(Rijndael)が採用された。


\begin{itemize}
	\item 入出力 128bit

	\item 鍵長3種類
		\begin{itemize}
			\item 128bit (繰り返し回数 10)

			\item 192bit (繰り返し回数 12)

			\item 256bit (繰り返し回数 14)
		\end{itemize}

		下に行くほど強い

	\item 鍵系列加算

		\begin{itemize}
			\item S-boxes

			\item byte入れ替え
		\end{itemize}
	
		を組み合わせる
\end{itemize}

DESよりも小さく早く作ることができ、TDESよりも同じかそれ以上強力

\subsection{ブロック暗号操作モード}

$M$を複数の$M_1, M_2, \cdots$(ブロック)に分け、それぞれEncryptしていく。

\subsubsection{ECB(Electronics Code book)}

\begin{center}
$M_1, M_2, \cdots \rightarrow \fbox{Enc} \ubrac{\rightarrow}{C_1, C_2, \cdots} \fbox{Dec} \rightarrow M_1, M_2, \cdots$
\end{center}

Cにおける1bitエラーは復号後$n/2$倍拡大

\subsection{CBC(Cipher Block Chaining)}
\begin{center}
$M_1, M_2, \cdots \rightarrow \underbrace{\otimes \rightarrow \fbox{Enc} \rightarrow}_{Register(Init: IV)} \ubrac{\rightarrow}{C_1, C_2, \cdots} \overbrace{\rightarrow\fbox{Dec} \ubrac{\rightarrow}{M_1 \otimes IV} \otimes}^{Register(Init: IV)} \ubrac{\rightarrow}{(M_1 \otimes IV)\otimes IV = M_1} M_1, M_2, \cdots$

$C_1 = Enc (M_1 \otimes IV)$
\end{center}

\begin{itemize}
	\item $Enc(M_n)$をレジスタ$Reg_E$(初期値$IV$)に保持する

	\item 次は$Enc(M_n \otimes Reg_E)$となる

	\item $C_n$をレジスタ$Reg_D$ (初期値$IV$)に保持する

	\item $Dec(C_n)\otimes Reg_D$がそれ
\end{itemize}

Cの1bitエラーは$(n/2 + 1)$倍に拡大

\subsection{CFB(Cipher FeedBack)}

\begin{enumerate}
	\item 初期値$IV$の$i$桁ビット列$h$(シフトレジスタ)を適当な関数$Enc$にかけ、$i - 1$桁のビット列$b$を得る

	\item $M_n$と$b$のXORを加えていく(乱数)
	
	\item $M_n \otimes b$の上位1bitを$h$に渡し、あふれた1bitは捨てる

	\item 復号化に真逆のことをする
\end{enumerate}

初期値$IV$(Initial Value)

\begin{itemize}
	\item 乱数

	\item 秘密でなくて良い
\end{itemize}


\subsubsection{自己同期式}

シフトレジスタの同期ズレ、エラーがあってもしばらくすると復帰する(復号できる)。

\subsection{OFB(Output FeedBack)}

$Enc(h) \otimes M_n = C_n$となり、Decryptionも同じく$Enc(h \otimes C_n) = M_n$ 。 ほかはCFBと同じ。平文と依存しない。

\subsubsection{外部同期式}

同期を取る必要がある。エラーは拡大しない。データ通信でよく使われる。

\subsection{CTR(Counter)}

$C_n = Enc(Counter) \otimes M_n$となり、同じ$Counter$を用いることでDecryptionできる。$Counter$の初期値は$IV$。外部同期式。

\end{document}
